%@Titre:Amérique Nord 2011
On a empilé et collé 6 cubes de 4 cm d'arête et un prisme droit de façon à obtenir le solide représenté ci-dessous. La hauteur du prisme est égale à la moitié de l'arête des cubes.

\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(11,6.7)
%\psgrid
\pspolygon(1.9,1.2)(3.8,0.4)(3.3,4.5)(1.3,5.1)%deux faces blanches
\psline(1.6,3.15)(3.55,2.45)
\pspolygon(6.1,5.3)(7.7,5)(7.7,5.6)(6.1,5.9)%face blanche haute 
\pspolygon(7.7,3.55)(9.2,3.2)(9.2,4.7)(7.7,5)%face blanche droite

\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](6.7,4.35)(7.7,5)(6.1,5.3)(5,4.8)%haut fond
\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](3.3,4.5)(1.3,5.1)(3.3,5.8)(5.2,5.4)%haut
\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](3.3,4.5)(5.2,5.4)(5.45,1.7)(3.8,0.4)%droite
\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](5.35,3.5)(7.7,5)(7.7,3.55)(5.45,1.7)%droite fond
\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](6.1,5.9)(8.5,6.1)(8.5,5.5)(9.9,5.2)(9.85,3.9)(9.2,3.2)(9.20,4.7)(7.7,5)(7.7,5.6)%tout au fond
\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](5.35,3.5)(6.7,4.35)(5.25,4.7)
\psline(8.5,6.1)(7.7,5.6)\psline(5.35,3.5)(3.55,2.45)
\psline(8.5,5.5)(7.7,5)   \psline(9.9,5.2)(9.20,4.7)
\rput(0.8,6.4){arrière}\rput(0.6,0.4){gauche}\rput(10.2,6.4){droite}\rput(10.2,0.4){face avant}
\psline(6.75,2.75)(6.7,4.35)
\psline[arrowsize=2pt 4]{->}(0.4,6)(1.4,5.6)
\psline[arrowsize=2pt 4]{->}(1.6,0.4)(2.2,0.9)
\psline[arrowsize=2pt 4]{->}(9.5,1.1)(8.7,1.3)
\psline[arrowsize=2pt 4]{->}(9.5,6.6)(9,6)
\end{pspicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Dessiner en vraie grandeur une vue de l'arrière du solide.
\item Calculer le volume en cm$^3$ du solide.
\item Étude du prisme droit.
	\begin{enumerate}
		\item On nomme ce prisme ABCDEF, comme sur la figure ci-dessous.
		
\medskip
\psset{unit=1cm}
\begin{center}
\begin{pspicture}(4.5,2.5)
\psframe(0.3,0.3)(2.6,1.4)%AE
\psline(0.3,1.4)(4.1,2)(2.6,1.4)(2.6,0.3)(4.1,1)(4.1,2)%DFEBCF
\psline[linestyle=dashed](0.3,0.3) (4.1,1)
\uput[dl](0.3,0.3){A} \uput[d](2.6,0.3){B} \uput[dr](4.1,1){C}
 \uput[ul](0.3,1.4){D} \uput[dr](2.6,1.4){E} \uput[ur](4.1,2){F} 
\end{pspicture}
\end{center}

Quelle est la nature de la base de ce prisme droit ? Justifier la réponse.
		\item Vérifier par des calculs que la longueur AC $= 4\sqrt{2}$ cm.
		\item En déduire la valeur exacte de l'aire de la face ACFD. Donner l'arrondi au mm$^2$ près.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}